\mychapter{2}{Capítulo 2}
\section{2. Estado del arte}
Tradicionalmente la creación de nuevo software sigue el modelo monolítico. El programa es visto como 
un solo objeto. En el caso de las aplicaciones web, aunque siga el modelo MVC, en su código fuente
todo está conectado. Esto implica que si llega a fallar alguna parte del sistema la aplicación completa
falla. Si el software está recibiendo una alta carga y se desea escalar, debe reproducirse en forma completa,
aún cuando sea o el acceso a la base de datos o el dashboard los lo que necesiten únicamente.
Ante este mal manejo de recursos se han desarrollado alternativas más eficientes.

\subsection{Microservicios}
Los Microservicios son tanto un estilo de arquitectura como un modo de programar software.
Se basan en la filosofía UNIX, teniendo un foco en crear programas que:
\begin{enumerate}
 \item Se enfoquen en realizar una sola tarea y la ejecuten bien.
 \item Trabajen juntos.
 \item Usen flujos de texto, debido a que es una interfaz universal.
\end{enumerate}

Corresponde a ser un patrón contenido por SOA 
(Arquitectura Orientada a Servicios). La principal diferencia 
entre SOA estándar y Microservicios es la comunicación entre los distintos elementos o piezas
de software que han sido desarrollados para formar parte de un solo sistema.
Una analogía común es pensar en SOA como un sistema orquestado, mientras que los Microservicios
son una coreografía.

\subsection{Virtualización de los servicios}
Cuando se considera replicar y escalar se persigue dejar los servicios empaquetados de forma tal
que la puesta en marcha en otros sistemas sea rápida, simple, eficiente e independiente del host.
Tradicionalmente se han ocupado máquinas virtuales para esta tarea, hace unos años surgieron los
containers como alternativa en esta sección se realiza una comparación entre estas
herramientas.

\subsubsection{Máquinas virtuales}
Las máquinas virtuales son archivos de computadora, suelen ser llamados imágenes, que se
comportan como un computador actual. Dicho de otra forma, se crea un computador dentro de un computador.

Se ejecuta dentro de una ventana, al igual que cualquier otro programa, dando al usuario
final la misma experiencia en una máquina virtual como la que tendría en el sistema
operativo del computador anfitrión.

La máquina virtual se encuentra aislada del resto del sistema lo que implica que el software
dentro de esta no puede escapar o manipular de forma alguna al computador anfitrión.

Las máquinas virtuales se convierten en un ambiente ideal para probar otros sistemas
operativos, incluyendo versiones beta, accesar a datos infectados por virus, crear respaldos
de sistemas operativos, y ejecutar software o aplicaciones en sistemas operativos para los
cuales no estaban destinados originalmente\footnote{Sitio web de Microsoft Azure,
[consulta: Nov, 2018.] \\
 \url{https://azure.microsoft.com/en-us/overview/what-is-a-virtual-machine/}}.

\subsubsection{Containers}
Un container es una abstracción en una unidad estándar de software que empaqueta 
código y todas sus dependencias
de manera que la aplicación se ejecute rápidamente y en forma segura desde un ambiente
computacional a otro.\\
Se construye en la capa de las aplicaciones.
Múltiples containers pueden ejecutarse en la misma máquina y comparten el kernel del
sistema operativo. Cada uno ejecuta procesos aislados en el espacio del 
usuario\footnote{Sitio web de Docker,
[consulta: Nov, 2018.] \\
 \url{https://www.docker.com/resources/what-container}}.

\subsection{Orquestador de containers}
Como se explica en la sección anterior, la naturaleza de los containers es efímera, ello conlleva que
se requiera un esfuerzo extra para gestionar la cantidad de containers que se encuentra en ejecución
y automatizar el incremento de estos en base al aumento de carga sufrida.

\subsubsection{Kubernetes}
Es un sistema de código abierto para automatizar el despliegue, escalamiento y
administración de aplicaciones containerizadas.
Agrupa containers que conforman una aplicación en unidades lógicas para una administración
fácil y de descubrimiento\footnote{Sitio web de Kubernetes,
[consulta: Nov, 2018.] \\
 \url{https://kubernetes.io/}}.\\

La unidad mínima en k8s (abreviación de kubernetes) es un \textbf{Pod}, 
este es el objeto que manipula directamente
los containers creados a partir de las imágenes de container (como Docker).
Para controlar estas instancias, manipular
su replicación y asegurar un estado constante en la ejecución, los entes \textbf{Deployments} son usados.
Estos archivos permiten declarar Pods como parte de su contenido.
Los \textbf{Services} son los encargados de establecer la comunicación hacia los container dentro de los Pods,
en la práctica actuán similar a un DNS interno para este orquestador de containers.
Los elementos \textbf{Ingress} actúan como servidores proxy inversos, permiten la comunicación desde el 
exterior del clúster.
 
\subsubsection{Helm} 
Para desplegar una aplicación se usa diferentes manifiestos de k8s, tales como Deployments,
Services, Volume Claims, Ingress, por nombrar los principales. Algunas veces, puede ser agotador desplegarlos
uno a uno. Se pueden agrupar todos esos manifiestos después de crear una plantilla en un formato bien definido,
junto con otros metadatos. Esta agrupación es referida como Chart.\\
Esos Charts pueden ser servidos via repositorios, tal como aquellos que se tienen para los paquetes RPM o DEB.\\

Helm es un gestor de paquetes (análogo a yum o apt) para k8s, que puede instalar, actualizar, borrar
los Charts en el clúster de Kubernetes.

Helm funciona bajo la estructura cliente servidor:
\begin{itemize}
 \item Cliente: Es llamado Helm. Es ejecutado en el espacio de trabajo del usuario.
 \item Servidor: Se llama Tiller. Realiza las acciones al interior del clúster de k8s.
\end{itemize}

\subsubsection{Minikube}
Es la manera más fácil y recomendada para ejecutar localmente un cluster de k8s en un ambiente
todo en uno. Esto significa que tanto el nodo maestro como el resto de los nodos trabajadores
son ejecutados en un único elemento. En k8s los nodos contienen los Pods y los objetos encargados de la
lógica de la aplicación, como los Services, Ingress, Deployments.\\

Este programa es usualmente ejecutado dentro de un a máquina virtual y está soportado por Linux, Mac y Windows.

\subsection{DevOps}
DevOps corresponde tanto a una filosofía de trabajo, una estrategía de desarrollo de software y 
una gama de herramientas incorporadas desde el desarrollo de un nuevo servicio hasta su despliegue
en producción.

Esta nueva metodología de ingeniería de software involucra elementos de la teorías de 'Desarrollo Ágil'
'Mejora continua' y 'Git Workflow'.
Esta disciplina involucra 3 principios básicos, usualmente conocidos como 'Three Ways'.
Estos resumen los valores y filosofías que guían los procesos y prácticas de DevOps.
\begin{itemize}
 \item First Way - \textbf{Flujo Acelerado}.
 Esta etapa considera herramientas de desarrollo ágil para visibilizar el trabajo y
 la aplicación de CI/CD (ver anexo)
 para desencadenar
 todo el proceso de liberación del servicio, desde el desarrollo hasta su salida al ambiente de producción
 mediante un 'commit' ejecutado en el repositorio.
 La automatización inicia primero, en la compilación; segundo, la ejecución de test unitarios, de integración,
 entre otros; tercero, 
 creación de imágenes de container o paquetes binarios; cuarto, aprovisionar
 la infraestructura de la nube; y quinto, la orquestación del servicio.
 \item Second Way - \textbf{Amplificar la Retroalimentación}. Mediante el despliegue de la
 telemetría (minitoreo, logging, analítica), la inyección de fallos, cultura de la seguridad y 
 el empleo de retroalimentación rápida.
 \item Third Way - \textbf{Aprendizaje Continuo}. Lleva una fuerte carga de la filosofía de
 trabajo en equipo destacando como ideas principales: Cultura, comportamiento, hábito, autonomía,
 método científico, despersonalización, sin culpables, no determinístico.
\end{itemize}

\subsubsection{Despliegue Canary}
Es una estrategía de traspaso de sistemas desde los ambientes de pruebas o desarrollo a producción.
Entrega un menor riesgo que un enfoque Blue-Green, debido a que no efectúa el cambio del ambiente productivo
en un solo paso, puesto que instaura un enfoque de fases.\\

En Canary, se despliega un nuevo código de la aplicación en una pequeña parte de la infraestructura
de producción. Esto implica que, una vez la aplicación se cierra para su lanzamiento, solo unos pocos usuarios
se enrutan a ella. Esto minimiza cualquier impacto.
Si no se reportan errores, la nueva versión puede gradualmente desplegarse al resto de la infraestructura.

\subsection{Git workflow}
Un flujo de trabajo de Git es una recomendación sobre el uso de Git con el fín de lograr un trabajo
consistente y productivo. Dado que Git tiene su foco en la flexibilidad, no hay un proceso estándar
en como interactuar con esta herramienta. Existen varios tipos distintos de flujos de trabajo con Git,
los que dependiendo de las necesidades de cada equipo se pueden ajustar mejor.

Destacan los siguientes:
\begin{itemize}
 \item Centralizado.
 \item Basado en la rama característica.
 \item \textbf{Flujo de Git}\footnote{Publicado primero por Vincent Driessen. Disponible en 
 \url{https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/}}.
 \item Bifurcación.
\end{itemize}

\subsubsection{Gitflow o flujo de Git}
Define un modelo de ramificación estricto diseñado alrededor de la versión del proyecto.
Está enfocado en la gestión de proyectos grandes.
Asigna roles muy específicos a diferentes ramas, definiendo como y cuando ellas deberían interactuar.\\
Considera además de las ramas de características, la implementación de bifurcaciones para preparar,
mantener y guardar lanzamientos de versiones de código
\footnote{Basado en un extracto de los tutoriales de Atlasian. Disponible en 
 \url{https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow}}.

Su foco está en señalar que tipo de ramas configurar y como combinarlas:
\begin{enumerate}
 \item Master y Develop: Ambas poseen tiempo ilimitado de existencia. Mientras Master posee la historia
 oficial de liberación a producción, Develop es la rama de integración de las características.
 \item Características: Cada una de las nuevas características debería residir en su propia rama.
 Develop actúa como rama padre de estas. Son incorporadas de regreso a Develop una vez la 
 característica está completa. Posteriormente es eliminada. Nunca deberían interactuar directamente con Master.
 \item Release: Una vez Develop ha adquirido suficientes características para un lanzamiento se realiza una
 bifurcación a partir de esta. Esto inicia un nuevo ciclo de liberación, donde no se añaden nuevas 
 características,
 solo se arreglan errores, genera documentación y ejecutan otras tareas orientadas a un lanzamiento.
 Una vez listo se fusiona con Master y etiqueta con un número de versión. Luego se une con Develop.
 Finaliza con ser suprimida del repositorio.
 \item Hotfix: Su uso es únicamente para parchar rapidamente lo liberado a producción. Es similar tanto a 
 las ramas Release como las de características, la diferencia está en que nace a partir de Master en lugar de 
 Develop. Al completar la mejora debería ser fusionada en Master y Develop, además la primera es etiquetada
 con un número de versión actualizado. Finalmente es borrada.
\end{enumerate}

\subsection{GitLab}
Es una aplicación para el desarrollo, la seguridad y las operaciones de software que habilita las 
\textbf{DevOps simultáneas}, 
lo cual agiliza el ciclo de vida del código fuente y mejora la velocidad de los negocios.\\
GitLab proporciona soluciones para \textit{todas las etapas del ciclo de vida de DevOps}, destacando las 
siguientes para el desarrollo de esta memoria:
\begin{itemize}
 \item Crear: Código fuente y creación de datos.
 \item Verificar: Pruebas, calidad del código e \textbf{Integración Continua}.
 \item Empaquetar: Registro de containers Docker.
 \item Release: Lanzamientos de la aplicación y entrega de características.
\end{itemize}

\subsubsection{GitLab CI/CD}
Es una herramienta integrada en GitLab para el desarrollo de software a través de las metodologías continuas
(Integración, Desarrollo y Despliegue Continuos) sin la necesidad de acudir a las aplicaciones de terceros
o realizar alguna integración.\\

Requiere un código base de aplicación alojada en un repositorio Git y un archivo ubicado en la 
ruta raíz del repositorio llamado .gitlab-ci.yml. Este archivo es el encargado de almacenar la configuración
que será ejecutada en la compilación, pruebas y despliegue del software.
Una vez este archivo ha sido añadido GitLab lo detectará automáticamente y ejecutará su contenido con una
herramienta llamada GitLab Runner.\\

GitLab Runner es un proyecto de código abierto que es usado para la ejecución de las tareas de CI/CD y enviar
los resultados de vuelta a GitLab. 
Posee un funcionamiento similar a un terminal bash.
Es multiplataforma. Puede usar imágenes Docker para la ejecución del ciclo
de software.


\subsection{Gestión de configuración de software}
Son aplicaciones capaces de configurar un servidor, orquestación y realizar infraestructura como código,
tareas usualmente realizadas por un administrador de sistema. Pueden requerir un agente o un adicional
software demonio para ejecutar las tareas. Poseen la habilidad de verificar si un nodo está cumpliendo con 
el estado deseado.

Dentro de las principales herramientas destacan Ansible, Chef, Puppet.
\subsection{Resumen comparativo}
Se presenta en la tabla \ref{tab:virtual} una comparativa entre máquinas virtuales y containers.
En el cuadro \ref{tab:herramientas} se presentan las etapas en que pueden intervenir 
las herramientas presentadas y si son nativas para su despliege en la nube.
Al final, en \ref{tab:teoría} se relaciona el kit de software con los enfoques teóricos descritos.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c} \hline
Característica & Máquinas virtuales & Containers\\ \hline \hline
Recursos consumidos & Pesado & Ligero \\
Desempeño & Limitado & Nativo \\
SO usado & Toda VM ejecuta uno propio & Comparte el OS del host \\ 
Virtualización & A nivel de hardware & SO \\
Tiempo de arranque & Minutos & Milisegundos \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa de containers y VMs.}
\label{tab:virtual}
\end{center}
\end{table}
Se elige usar containers en lugar de VMs.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c} \hline
Nombre & Nativo para la nube & Etapa del Pipeline\\ \hline \hline
Containers & si & Desde compilación hasta configuración\\
Kubernetes & si & Instalación y configuración\\ 
Helm & si & Instalación y configuración\\
Minikube & no & Compilación y empaquetado\\
GitLab & si & Todas\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa de las herramientas presentadas en este capítulo.}
\label{tab:herramientas}
\end{center}
\end{table}
Se aprecia que hay software que se involucra en más etapas del Pipeline desde
desarrollo a producción, como los containers y GitLab.
La característica de ser nativo para los ambientes de la nube apunta a la facilidad, limitaciones y
soporte que posee para ser usada en entornos Cloud.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c} \hline
Concepto & Software relacionado \\ \hline \hline
Microservicios & Containers \\
Gitflow & GitLab, Containers \\
Canary & Kubernetes, Helm \\
DevOps & Todos \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Asociativa de herramientas con conceptos clave.}
\label{tab:teoría}
\end{center}
\end{table}

A partir de la tabla \ref{tab:teoría} se concluye que el diseño del software es siguiendo la 
filosofía de los microservicios
de manera que estos puedan ser empaquetados en containers facilmente.
Se implementa el Gitflow para el desarrollo del proyecto usando GitLab y el etiquetado de los containers
es relacionado con el versionamiento de la rama Master.
Para el proceso de paso a producción, el despliegue canary se acopla al contexto del Internet de las Cosas,
se estructura esta estrategía usando los Helm Charts del proyecto, que corresponden a manifiestos de k8s
parametrizados.
La filosofía DevOps se encuentra presente en cada una de las etapas para la puesta en marcha.
Es tanto la hoja de ruta para la creación de todos los flujos descritos como el recurso a consultar
cada vez existe la necesidad de resolver sobre un aspecto que no ha sido considerado hasta ese momento.

% \subsubsection{Resumen Comparativo}
% Se presenta en la tabla \ref{tab:orquest} un resumen que compara Kubernetes y Dockerswarm.
% 
% \begin{table}[H]
% \begin{center}
% \begin{tabular}{c c} \hline
% nombre & valor \\ \hline \hline
% nombre1 & valor1 \\
% nombre2 & valor2 \\
% nombre3 & valor3 \\ 
% nombre4 & valor4 \\
% nombre5 & valor5 \\
% .. & .. \\ \hline
% \end{tabular}
% 	\caption{Nota al pie de tabla.}
% 	\label{tab:orquest}
% \end{center}
% \end{table}
